\input{../headers/header_script.tex}



\begin{document}



\section*{Addition von Drehimpulsen, Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:addit-von-dreh}

Wir betrachte zwei von einander unabhängige Drehimpulse \(\vec J_1\) und \(\vec
J_2\), die jeweils einen eigenen Hilbertraum mit der Basis \(\{\ket{j_1,m_1}\}\)
für \(\vec J_1\) und \(\{\ket{j_2,m_2}\}\) für \(\vec J_2\) bilden. Zusammen
spannen sie einen \((2j_1+1) \times (2j_2+1)\) dimensionalen Hilbertraum
\(\mathcal H = \mathcal H_1 \otimes \mathcal H_2\) auf, mit der Basis
\(\{\ket{j_1,m_1} \otimes \ket{j_2,m_2}\} \equiv \{\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\}\).
Nun wollen wir die einzelne Drehimpulse in eine gemeinsame Basis überführen, so
dass wir einen Gesamtdrehimpuls \(\vec J=\vec J_1+\vec J_2\) mit der neuen Basis
\(\{\ket{J,M}\}\) erhalten. Dies erreichen wir, in dem wir die Orthonormalität
der alten Basis ausnutzen und den Einheitsoperator \(\mathds 1\) vor die neue
Basis einschieben:
\begin{align}
  \label{eq:1}
  \ket{J,M}&=\underbrace{\left(
      \sum_{m_1,m_2}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}
    \right)}_{= \mathds 1}
  \ket{J,M}\notag\\
   \ket{J,M}&= \sum_{m_1,m_2} 
   \underbrace{\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}}_
   {\text{\textbf{Glebsch-Gordan Koef.}}}
   \ket{j_1,j_2;m_1,m_2}
\end{align}

Da sowohl die alte Basis \( \{\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\}\) als auch die neue Basis
\(\{\ket{J,M}\}\) orthonormiert sind, handelt es sich bei (\ref{eq:1}) um eine
unitäre Transformation. Zu bemerken ist dass bei dem von uns eingefügten
Einheitsoperator nur über die Magnetquantenzahlen \(m_1\) und \(m_2\) summiert
wird. D.h. man hält die Drehimpulsquantenzahlen \(j_1\) und \(j_2\) fest und
entwickelt nur nach den Magnetquantenzahlen, für die gilt \(m_1 = -j_1,\; -j_1+1,
\;-j_1+2, \dots j_1\) und \(m_2 = -j_2, \;-j_2+1,\;-j_2+2, \dots j_2\).\\
Die Koeffizienten \( \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} \) die die beiden Basen verbinden
heißen \emph{Clebsch-Gordan Koeffizienten}. D.h. das Problem der Addition zweier
Drehimpulse reduziert sich auf das Bestimmen der Glebsch-Gordan Koeffizienten.

Für die Erwartungswerte \(J\) in der neuen Basis gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  \boxed{|j_1-j_2|\leq J\leq j_1+j_2}
\end{equation}

Dies wird durch die Vektoraddition \(\vec J = \vec J_1+\vec J_2\) deutlich.

Den Erwartungswert \(M\) können wir mit Hilfe des \(J_z=J_{z_1}+J_{z_2}\)
Operators und folgenden Eigenwertgleichungen bestimmen:

\begin{subequations}
  \begin{align}
    J_Z\ket{J,M}&= M \ket{J,M} \label{eq:9a}\\
    J_{z_1}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}&=m_1\ket{j_1,j_2;m_1,m_2} \label{eq:9b}\\
    J_{z_2}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}&=m_2\ket{j_1,j_2;m_1,m_2} \label{eq:9c}
  \end{align}
\end{subequations}

Es gilt:
\begin{align}
  \label{eq:10}
  J_z-J_{z_1}-J_{z_2}&=0\notag\\
  \bra{j_1,j_2;m_1,m_2} J_z-J_{z_1}-J_{z_2} \ket{J,M} &=0\notag\\
  \underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2} J_z\ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9a}}
  -\underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}J_{z_1}\ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9b}}\notag\\
  -\underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}J_{z_2} \ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9c}}&=0\notag\\
  M\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}
  -m_1\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}\notag\\
  -m_2\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}&=0\notag\\
  (M-m_1-m_2)\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}&=0
\end{align}

Aus der Gleichung \eqref{eq:10} folgt das entweder
\(\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}=0\) oder\\ 
\((M-m_1-m_2)=0\) was zur der wichtigen Beziehung führt:
\begin{equation}
  \label{eq:9}
  \boxed{M=m_1+m_2}
\end{equation}

Dies ist deswegen so wichtig weil dadurch die Entwicklung \eqref{eq:1} nur
auf die Clebsch-Gordan Koeffizienten beschränkt wird, bei denen die Bedingung
\eqref{eq:9} zutrifft. Alle anderen sind \underline{Null}. 

Der Erwartungswert für die Gesamtmagnetquantenzahl \(M\) zwischen:
\begin{equation}
  \label{eq:11}
  -j_1-j_2\leq M \leq j_1+j_2=-(j_1+j_2)\leq M \leq j_1+j_2
  =-J\leq M \leq J
\end{equation}




\subsection*{Eigenschaften der Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:eigensch-der-clebsch}

Die Clebsch-Gordan-Koeffizienten sind konventionsgemäß \emph{reell}:
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} \in \mathbb R
\end{equation}
D.h. es gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} = \braket{J,M}{j_1,j_2;m_1,m_2}^*=
  \braket{J,M}{j_1,j_2;m_1,m_2}
\end{equation}

Die Clebsch-Gordan-Koeffizienten sind \emph{orthonormiert}:
\begin{align}
  \label{eq:4}
  \braket{J',M'}{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}\notag\\
  \bra{J',M'}\underbrace{\left(
      \sum_{m_1,m_2}\ket{j_1,j_2;m_1m_2}\bra{j_1,j_2;m_1m_2}\right)
  }_{=\mathds 1}
  \ket{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}\notag\\
  \Rightarrow\sum_{m_1,m_2}\braket{J',M'}{j_1,j_2;m_1m_2}
  \braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}
\end{align}

Aus Gl.~(\ref{eq:3}) und der Gl.~(\ref{eq:4}) erhalten wir eine wichtige Beziehung:
\begin{equation}
  \label{eq:5}
  \sum_{m_1,m_2}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J',M'}
  \braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}=\delta_{J',J}\delta_{J',J}
\end{equation}

Bzw. mit \(J'=J\) und \(M'=M\) folgt:
\begin{equation}
  \label{eq:6}
  \boxed{\sum_{m_1,m_2}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}^2=1}
\end{equation}

Analog kann man auch folgende Beziehung herleiten:
\begin{equation}
  \label{eq:7}
  \boxed{\sum_{J}\sum_{M}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}^2=1}
\end{equation}

\subsection*{Bestimmung der Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:best-der-clebsch}

Wir wollen nun einige Beziehungen herleiten um die Clebsch-Gordan Koeffizienten
bestimmen zu können.

Eine wichtige Beziehung können wir direkt aus \eqref{eq:10} übernehmen:
\begin{equation}
  \label{eq:12}
  \boxed{\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}=0 \quad \text{für} \quad m_1+m_2\neq M}
\end{equation}

Eine weitere Beziehung finden wir aus den Extremalstellen für \(J\) und \(M\)
d.h. wenn gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:13}
  J=j_1+j_2 \quad \text{und} \quad M=J=j_1+j_2=m_1+m_2
\end{equation}

Setzen wir \eqref{eq:13} in die Gl.~\eqref{eq:1} ein, so erhalten wir:
\begin{align}
  \label{eq:14}
   \ket{J,J}&=\sum_{m_1=j_1}^{j_1}\sum_{m_2=j_2}^{j_2} 
   \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,J}
   \ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\notag\\
   &= \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}
   \ket{j_1,j_2;j_1,j_2}
\end{align}

Mit der Normierungsbedingung \(\braket{J,J}{J,J}\stackrel{!}=1\) folgt:
\begin{align}
  \label{eq:15}
  &\braket{J,J}{J,J}=1\notag\\
  &\bra{j_1,j_2;j_1,j_2} \braket{J,J}{j_1,j_2;j_1,j_2}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}\ket{j_1,j_2;j_1,j_2}=1\notag\\
  &\bra{j_1,j_2;j_1,j_2} \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}\ket{j_1,j_2;j_1,j_2}=1\notag\\
  &\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}^2
  \underbrace{\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{j_1,j_2;j_1,j_2}}_{=1}=1\notag\\
  &\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}^2=1
\end{align}

Aus \eqref{eq:15} folgt also:
\begin{equation}
  \label{eq:16}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=\pm 1
\end{equation}

Um nun zu bestimmen ob das Ergebnis in \eqref{eq:16} positive oder negative ist
d.h. ob \(+1\) oder \(-1\), wurde die sog. \emph{Condon-Shortley
  Phasenkonvention} eingeführt. Sie besagt, dass der Clebsch-Gordan Koeffizient
von der Form:\\
\(\braket{j_1,j_2;j_1,(J-j_1)}{J,J}\) \underline{reell} und \underline{positive}
sein muss. D.h. in unserem Fall \eqref{eq:13} mit \(J=j_1+j_2 \Leftrightarrow
J-j_1=j_2\) folgt:
\begin{equation}
  \label{eq:17}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=\underbr{\braket{j_1,j_2;j_1,(J-j_1)}{J,J}}
  _{\text{Konvention: \textbf{positve}}}=1
\end{equation}

D.h.im Spezialfall \eqref{eq:13} ist der Clebsch-Gordan Koeffizient gleich 1. Es
gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:18}
  \boxed{\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=1 \quad \text{mit}\quad J=j_1+j_2}
\end{equation}\section*{Addition von Drehimpulsen,\\
  Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:addit-von-dreh}

Wir betrachte zwei von einander unabhängige Drehimpulse \(\vec j_1\) und \(\vec
j_2\), die jeweils einen eigenen Hilbertraum mit der Basis \(\{\ket{j_1,m_1}\}\)
für \(\vec j_1\) und \(\{\ket{j_2,m_2}\}\) für \(\vec j_2\) bilden. Zusammen
spannen sie einen \((2j_1+1) \times (2j_2+1)\) dimensionalen Hilbertraum
\(\mathcal H = \mathcal H_1 \otimes \mathcal H_2\) auf, mit der Basis
\(\{\ket{j_1,m_1} \otimes \ket{j_2,m_2}\} \equiv \{\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\}\).
Nun wollen wir die einzelne Drehimpulse in eine gemeinsame Basis überführen, so
dass wir einen Gesamtdrehimpuls \(\vec J=\vec j_1+\vec j_2\) mit der neuen Basis
\(\{\ket{J,M}\}\) erhalten. Dies erreichen wir, in dem wir die Orthonormalität
der alten Basis ausnutzen und den Einheitsoperator \(\mathds 1\) vor die neue
Basis einschieben:
\begin{align}
  \label{eq:1}
  \ket{J,M}&=\underbrace{\left(
      \sum_{m_1,m_2}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}
    \right)}_{= \mathds 1}
  \ket{J,M}\notag\\
   \ket{J,M}&= \sum_{m_1,m_2} 
   \underbrace{\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}}_
   {\text{\textbf{Glebsch-Gordan Koef.}}}
   \ket{j_1,j_2;m_1,m_2}
\end{align}

Da sowohl die alte Basis \( \{\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\}\) als auch die neue Basis
\(\{\ket{J,M}\}\) orthonormiert sind, handelt es sich bei (\ref{eq:1}) um eine
unitäre Transformation. Zu bemerken ist dass bei dem von uns eingefügten
Einheitsoperator nur über die Magnetquantenzahlen \(m_1\) und \(m_2\) summiert
wird. D.h. man hält die Drehimpulsquantenzahlen \(j_1\) und \(j_2\) fest und
entwickelt nur nach den Magnetquantenzahlen, für die gilt \(m_1 = -j_1,\; -j_1+1,
\;-j_1+2, \dots j_1\) und \(m_2 = -j_2, \;-j_2+1,\;-j_2+2, \dots j_2\).\\
Die Koeffizienten \( \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} \) die die beiden Basen verbinden
heißen \emph{Clebsch-Gordan Koeffizienten}. D.h. das Problem der Addition zweier
Drehimpulse reduziert sich auf das Bestimmen der Glebsch-Gordan Koeffizienten.

Für die Erwartungswerte \(J\) in der neuen Basis gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:8}
  \boxed{|j_1-j_2|\leq J\leq j_1+j_2}
\end{equation}

Dies wird durch die Vektoraddition \(\vec J = \vec j_1+\vec j_2\) deutlich.
Siehe dazu Abbildung~\ref{fig:1}
\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \input{clebsch-gordan-pics/vektoradd.pdf_t}
    \caption{Addition zweier Drehimpulse.}
    \label{fig:1}
  \end{center}
\end{figure}

Den Erwartungswert \(M\) können wir mit Hilfe des \(J_z=j_{z_1}+j_{z_2}\)
Operators und folgenden Eigenwertgleichungen bestimmen:

\begin{subequations}
  \begin{align}
    J_Z\ket{J,M}&= M \ket{J,M} \label{eq:9a}\\
    j_{z_1}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}&=m_1\ket{j_1,j_2;m_1,m_2} \label{eq:9b}\\
    j_{z_2}\ket{j_1,j_2;m_1,m_2}&=m_2\ket{j_1,j_2;m_1,m_2} \label{eq:9c}
  \end{align}
\end{subequations}

Es gilt:
\begin{align}
  \label{eq:10}
  J_z-j_{z_1}-j_{z_2}&=0\notag\\
  \bra{j_1,j_2;m_1,m_2} J_z-j_{z_1}-j_{z_2} \ket{J,M} &=0\notag\\
  \underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2} J_z\ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9a}}
  -\underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}j_{z_1}\ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9b}}\notag\\
  -\underbrace{\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}j_{z_2} \ket{J,M}}_{~\eqref{eq:9c}}&=0\notag\\
  M\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}
  -m_1\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}\notag\\
  -m_2\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}&=0\notag\\
  (M-m_1-m_2)\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}&=0
\end{align}

Aus der Gleichung \eqref{eq:10} folgt das entweder
\(\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M}=0\) oder\\ 
\((M-m_1-m_2)=0\) was zur der wichtigen Beziehung führt:
\begin{equation}
  \label{eq:9}
  \boxed{M=m_1+m_2}
\end{equation}

Dies ist deswegen so wichtig weil dadurch die Entwicklung \eqref{eq:1} nur
auf die Clebsch-Gordan Koeffizienten beschränkt wird, bei denen die Bedingung
\eqref{eq:9} zutrifft. Alle anderen sind \underline{Null}. 

Der Erwartungswert für die Gesamtmagnetquantenzahl \(M\) liegt zwischen:
\begin{equation}
  \label{eq:11}
  -j_1-j_2\leq M \leq j_1+j_2=-(j_1+j_2)\leq M \leq j_1+j_2
  =-J\leq M \leq J
\end{equation}




\subsection{Eigenschaften der Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:eigensch-der-clebsch}

Die Clebsch-Gordan-Koeffizienten sind konventionsgemäß \emph{reell}:
\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} \in \mathbb R
\end{equation}
D.h. es gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M} = \braket{J,M}{j_1,j_2;m_1,m_2}^*=
  \braket{J,M}{j_1,j_2;m_1,m_2}
\end{equation}

Die Clebsch-Gordan-Koeffizienten sind \emph{orthonormiert}:
\begin{align}
  \label{eq:4}
  \braket{J',M'}{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}\notag\\
  \bra{J',M'}\underbrace{\left(
      \sum_{m_1,m_2}\ket{j_1,j_2;m_1m_2}\bra{j_1,j_2;m_1m_2}\right)
  }_{=\mathds 1}
  \ket{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}\notag\\
  \Rightarrow\sum_{m_1,m_2}\braket{J',M'}{j_1,j_2;m_1m_2}
  \braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}&=\delta_{J',J}\delta_{J',J}
\end{align}

Aus Gl.~(\ref{eq:3}) und der Gl.~(\ref{eq:4}) erhalten wir eine wichtige Beziehung:
\begin{equation}
  \label{eq:5}
  \sum_{m_1,m_2}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J',M'}
  \braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}=\delta_{J',J}\delta_{J',J}
\end{equation}

Bzw. mit \(J'=J\) und \(M'=M\) folgt:
\begin{equation}
  \label{eq:6}
  \boxed{\sum_{m_1,m_2}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}^2=1}
\end{equation}

Analog kann man auch folgende Beziehung herleiten:
\begin{equation}
  \label{eq:7}
  \boxed{\sum_{J}\sum_{M}\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}^2=1}
\end{equation}

\subsection{Bestimmung der Clebsch-Gordan Koeffizienten}
\label{sec:best-der-clebsch}

Wir wollen nun einige Beziehungen herleiten um die Clebsch-Gordan Koeffizienten
bestimmen zu können.

Eine wichtige Beziehung können wir direkt aus \eqref{eq:10} übernehmen:
\begin{equation}
  \label{eq:12}
  \boxed{\braket{j_1,j_2;m_1m_2}{J,M}=0 \quad \text{für} \quad m_1+m_2\neq M}
\end{equation}

Eine weitere Beziehung finden wir aus den Extremalstellen für \(J\) und \(M\)
d.h. wenn gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:13}
  J=j_1+j_2 \quad \text{und} \quad M=J=j_1+j_2=m_1+m_2
\end{equation}

Setzen wir \eqref{eq:13} in die Gl.~\eqref{eq:1} ein, so erhalten wir:
\begin{align}
  \label{eq:14}
   \ket{J,J}&=\sum_{m_1=j_1}^{j_1}\sum_{m_2=j_2}^{j_2} 
   \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,J}
   \ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\notag\\
   &= \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}
   \ket{j_1,j_2;j_1,j_2}
\end{align}

Mit der Normierungsbedingung \(\braket{J,J}{J,J}\stackrel{!}=1\) folgt:
\begin{align}
  \label{eq:15}
  &\braket{J,J}{J,J}=1\notag\\
  &\bra{j_1,j_2;j_1,j_2} \braket{J,J}{j_1,j_2;j_1,j_2}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}\ket{j_1,j_2;j_1,j_2}=1\notag\\
  &\bra{j_1,j_2;j_1,j_2} \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}\ket{j_1,j_2;j_1,j_2}=1\notag\\
  &\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}^2
  \underbrace{\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{j_1,j_2;j_1,j_2}}_{=1}=1\notag\\
  &\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}^2=1
\end{align}

Aus \eqref{eq:15} folgt also:
\begin{equation}
  \label{eq:16}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=\pm 1
\end{equation}

Um nun zu bestimmen ob das Ergebnis in \eqref{eq:16} positive oder negative ist
d.h. ob \(+1\) oder \(-1\), wurde die sog. \emph{Condon-Shortley
  Phasenkonvention} eingeführt. Sie besagt, dass der Clebsch-Gordan Koeffizient
von der Form:\\
\(\braket{j_1,j_2;j_1,(J-j_1)}{J,J}\) \underline{reell} und \underline{positive}
sein muss. D.h. in unserem Fall \eqref{eq:13} mit \(J=j_1+j_2 \Leftrightarrow
J-j_1=j_2\) folgt:
\begin{equation}
  \label{eq:17}
  \braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=\underbr{\braket{j_1,j_2;j_1,(J-j_1)}{J,J}}
  _{\text{Konvention: \textbf{positve}}}=1
\end{equation}

D.h.im Spezialfall \eqref{eq:13} ist der Clebsch-Gordan Koeffizient gleich 1. Es
gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:18}
  \boxed{\braket{j_1,j_2;j_1,j_2}{J,J}=1 \quad \text{mit}\quad J=j_1+j_2}
\end{equation}

Eine weitere Extremalstelle ist wenn gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:19}
    J=j_1+j_2 \quad \text{und} \quad M=-J=-j_1-j_2=m_1+m_2
\end{equation}

Setzen wir \eqref{eq:19} wieder in die Gl.~\eqref{eq:1} ein, so erhalten wir:
\begin{align}
  \label{eq:20}
     \ket{J,-J}&=\sum_{m_1=-j_1}^{-j_1}\sum_{m_2=-j_2}^{-j_2} 
   \braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,-J}
   \ket{j_1,j_2;m_1,m_2}\notag\\
   &= \braket{j_1,j_2;-j_1,-j_2}{J,-J}
   \ket{j_1,j_2;j_1,j_2}
\end{align}

Die Normierungsbedingung \(\braket{J,-J}{J,-J}\stackrel{!}=1\) und analoge
Rechnung wie in \eqref{eq:15} führt zu:
\begin{equation}
  \label{eq:21}
  \braket{j_1,j_2;-j_1,-j_2}{J,-J}^2=1
  \Leftrightarrow \braket{j_1,j_2;-j_1,-j_2}{J,-J}=\pm 1
\end{equation}

Um festzustellen ob das Ergebnis in \eqref{eq:21} positiv oder negativ ist,
führen wir eine kleine Substitution durch.
\begin{align}
  \label{eq:22}
  j_1'=-j_1; \quad j_2'=-j_2
  \Rightarrow -J=-j_1-j_2=j_1'+j_2'\equiv J'
\end{align}

\eqref{eq:22} eingesetzt in \(\braket{j_1,j_2;-j_1,-j_2}{J,-J}\) führt zu:
\begin{align}
  \label{eq:23}
  \braket{j_1,j_2;j_1',j_2'}{J,J'}
  =\underbrace{\braket{j_1,j_2;j_1',(J'-j_1')}{J,J'}}
   _{\text{Konvention: \textbf{positve}}}
   \quad \text{mit }  j_2'=J'-j_1'
\end{align}

Aus \eqref{eq:22} und \eqref{eq:23} folgt also, dass das Ergebnis in
Gl.~\eqref{eq:21} positiv sein muss. Wir erhalten also:
\begin{equation}
  \label{eq:24}
  \boxed{\braket{j_1,j_2;-j_1,-j_2}{J,-J}=1 \quad \text{mit}\quad J=j_1+j_2}
\end{equation}

D.h. an den beiden Extrimalstellen, mit \(M=-J\) und \(M=J\), sind die
Clebsch-Gordan Koeffizienten gleich Eins.

Mit \eqref{eq:18} bzw. \eqref{eq:24} können wir schon zwei der Clebsch-Gordan
Koeffizienten bestimmen. Um alle weiteren ebenfalls bestimmen zu können, wollen
wir jetzt eine \textbf{Rekursionsformel} herleiten, mit deren Hilfe wir
ausgehend von einem CGK. (Clebsch-Gordan Koeffizienten) einen weiteren bestimmen
können, um so sukzessive alle weiteren berechnen zu können. 

Dazu betrachten wir das Matrixelement \(\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}J_{\pm}\ket{J,M}\)
und lassen den Auf/Absteigeoperator \(J_{\pm}=j_{1\pm}+j_{2\pm}\) einmal auf die
rechte Seite und einmal auf die linke Seite wirken.

Mit der Eigenwertgleichung:
\begin{equation}
  \label{eq:25}
  J_{\pm}\ket{J,M}=\hbar\sqrt{(J\mp M)(J\pm M+1)}\ket{J,M\pm 1}
\end{equation}

Erhalten wir:
\begin{equation}
  \label{eq:26}
  \bra{j_1,j_2;m_1,m_2}J_{\pm}\ket{J,M}=\hbar\sqrt{(J\mp M)
    (J\pm M+1)}\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M\pm 1}
\end{equation}

Lassen wir den Auf/Absteigeoperator auf die linke Seite wirken, so brauchen wir
folgende Eigenwertgleichung:
\begin{align}
  \label{eq:27}
   j_{1\mp}\ket{j_1,m_1}&=\hbar\sqrt{(j_1\pm m_1)(j_1\mp m_1+1)}
   \ket{j_1,m_1\mp1}\notag\\
   (j_{1\mp}\ket{j_1,m_1})^\dagger&=(\hbar\sqrt{(j_1\pm m_1)(j_1\mp m_1+1)}
   \ket{j_1,m_1\mp1})^\dagger\notag\\
   \bra{j_1,m_1}j_{1\mp}^\dagger&=\hbar\sqrt{(j_1\pm m_1)(j_1\mp m_1+1)}
   \bra{j_1,m_1\mp1}\notag\\
   \bra{j_1,m_1}j_{1\pm}&=\hbar\sqrt{(j_1\pm m_1)(j_1\mp m_1+1)}
   \bra{j_1,m_1\mp 1}
\end{align}
Bzw. analog:
\begin{equation}
  \label{eq:28}
  \bra{j_2,m_2}j_{1\pm}=\hbar\sqrt{(j_2\pm m_2)(j_2\mp m_2+1)}
   \bra{j_2,m_2\mp 1}
\end{equation}

Mit \eqref{eq:27} und \eqref{eq:28} erhalten wir für das Matrixelement:
\begin{align}
  \label{eq:29}
  &\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}J_{\pm}\ket{J,M}=\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}j_{1\pm}+j_{2\pm}
  \ket{J,M}\notag\\
  &\qquad
  =\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}j_{1\pm}\ket{J,M}+\bra{j_1,j_2;m_1,m_2}j_{2\pm}
  \ket{J,M}\notag\\
  &\qquad
  =\hbar\sqrt{(j_1\pm m)(j_1\mp m+1)}
   \braket{j_1,m\mp 1}{J,M}\notag\\
   &\qquad\qquad
   +\hbar\sqrt{(j_2\pm m)(j_2\mp m+1)}
   \braket{j_2,m\mp 1}{J,M}\notag\\
\end{align}

Setzen wir nun die beiden Gleichungen \eqref{eq:26} und \eqref{eq:29} gleich und
kürzen auf beiden Seiten durch \(\hbar\), so erhalten wir folgende
\emph{rekursive} Beziehung:

\begin{equation}
  \label{eq:30}
  \boxed{
    \begin{split}
      &\sqrt{(J\mp M)
        (J\pm M+1)}\braket{j_1,j_2;m_1,m_2}{J,M\pm 1}\\
      &\qquad
      = \sqrt{(j_1\pm m_1)(j_1\mp m_1+1)}
      \braket{j_1,j_2;,m_1\mp 1,m_2}{J,M}\\
      &\qquad\qquad
      +\sqrt{(j_2\pm m_2)(j_2\mp m_2+1)}
      \braket{j_1,j_2;m_1,m_2\mp 1}{J,M}
    \end{split}}
\end{equation}





\subsection*{Beispiel}
Addition Zweier Drehimpulse anhand eines einfachen Beispiels von Teilchen mit Spin \(\frac{1}{2}\).


\[|S,M\rangle = \sum_{m_1}\sum_{m_2}\langle s_i,s_2;m_1,m_2|S,M\rangle |s_1,s_2;m_1,m_2\rangle \]

\[|1,-1\rangle =\underbrace{ \langle \frac{1}{2}\frac{1}{2};-\frac{1}{2}-\frac{1}{2}|11\rangle }_{=1}  | \frac{1}{2}\frac{1}{2};  -\frac{1}{2} -\frac{1}{2} \rangle   \equiv |--\rangle   \]
\[|1,0\rangle =  \underbrace{\langle \frac{1}{2}   \frac{1}{2}; \frac{1}{2} - \frac{1}{2}|10\rangle  }_{\frac{1}{\sqrt{2}}}|\frac{1}{2}   \frac{1}{2}; \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\rangle  +  \underbrace{\langle \frac{1}{2}   \frac{1}{2}; -\frac{1}{2} \frac{1}{2}|10\rangle  }_{\frac{1}{\sqrt{2}}} |\frac{1}{2}   \frac{1}{2}; -\frac{1}{2} \frac{1}{2} \rangle \equiv  \frac{1}{\sqrt{2}} (|+-\rangle +  |-+\rangle )   \]
\[|1,1\rangle = =\underbrace{ \langle \frac{1}{2}\frac{1}{2};\frac{1}{2}\frac{1}{2}|11\rangle }_{=1}  | \frac{1}{2}\frac{1}{2};  \frac{1}{2} \frac{1}{2} \rangle   \equiv |++\rangle   \]
\[|0,0\rangle = \underbrace{\langle \frac{1}{2}   \frac{1}{2}; \frac{1}{2} - \frac{1}{2}|00\rangle  }_{\frac{1}{\sqrt{2}}}|\frac{1}{2}   \frac{1}{2}; \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\rangle  +  \underbrace{\langle \frac{1}{2}   \frac{1}{2}; -\frac{1}{2} \frac{1}{2}|00\rangle  }_{-\frac{1}{\sqrt{2}}} |\frac{1}{2}   \frac{1}{2}; -\frac{1}{2} \frac{1}{2} \rangle \equiv  \frac{1}{\sqrt{2}} (|+-\rangle -  |-+\rangle ) \]





\subsection*{Referenzen}
\begin{itemize}
\item Claude Cohen-Tannoudji Quantenmechanik Band 2
\item Zettili Quanten Mehanics
\item Rollnik Quantentheorie 2
\end{itemize}

\end{document}
