\input{../headers/header_script.tex}
\usepackage{amsmath} 



\begin{document}

\section*{Lorentz-Transformation der Dirac-Gleichung}

Wir wollen nun die Lorantz-Transformation der Dirac-Gleichung betrachten. Dabei errinern wir uns dass die 4-Dimensionale Vektoren sich wie folgt transformieren


\begin{align}
  \label{eq:1}
  x'^{\mu} = \Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \nu}x^{\nu}
\end{align}

Und die vierer-Ableitung transfomiert sich wie ein kovarianter Vektor. Beweis

\begin{align}
  \label{eq:2}
 \partial'_\mu =  \frac{\partial}{\partial x'^\mu} = \frac{\partial x^\nu}{\partial x^\nu } \frac{\partial}{\partial x'^\mu} = \frac{\partial x^\nu}{\partial x'^\mu } \frac{\partial}{\partial x^\nu} = \frac{\partial x^\nu}{\partial x'^\mu }\partial_\nu
\end{align}

Wir multiplizieren Gleichung (\ref{eq:1}) mit \(\Lambda^{-1}\)

\begin{align}
  \label{eq:3}
  x^{\nu} = \Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu \nu}x'^\mu
\end{align}
Diese Gleichung (\ref{eq:3}) in Gleichung (\ref{eq:2}) eingesetzt

\begin{align}
  \label{eq:4}
   \partial'_\mu &= \frac{\partial x^\nu}{\partial x'^\mu } \partial_\nu \notag \\
&= \frac{\partial (\Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu \nu}x'^\mu) }{\partial x'^\mu } \partial_\nu \notag \\
&= \Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu \nu}\frac{\partial (x'^\mu) }{\partial x'^\mu } \partial_\nu  \notag\\
&= \Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu \nu}\partial_\nu
\end{align}

Wie man in der Gleichung (\ref{eq:4}) sieht transformiert sich die vierer-Ableitung kovariant. Als nebenprodukt dieser Rechung ergibt sich folgende nützliche Relation

\begin{align}
  \label{eq:5}
  \Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu \nu} = \frac{\partial x^\nu}{\partial x'^\mu }
\end{align}


Betrachten wir die zwei Intertialsysteme IS und IS' so gilt für die einzelten komponenten

\begin{table}[h]
  \centering

\begin{tabular}{c|c}
  IS&IS'\\
\(x^\mu\)& \(x^{'\mu}=\Lambda^\mu_{\hphantom\mu \nu} x^\nu\)\\
\(\partial_\mu \)&\(\partial'_\mu = \Lambda_{\mu}^{\hphantom\mu\nu}\partial_\nu \)\\
\(\psi(x)\)& ???\\
\((i\gamma^\mu\frac{\partial}{\partial x^\mu}-\frac{mc}{\hbar})\psi(x) = 0\)&\((i\gamma^\mu\frac{\partial}{\partial x^{'\mu}}-\frac{mc}{\hbar})\psi'(x') = 0\)
\end{tabular}

  \caption{Lorentz-Transformation der einzelnen Komponenten der Dirac-Gleichung}
  \label{tab:1}
\end{table}

Wie man ersehen kann, fehlt die Transformation für die vierkomponentiger Dirac-Spinor Funktion \(\psi(x)\) (die vier Komponenten nicht mit den 4 Dimensionen der Raumzeit zu verwechseln!)  Dies wollen wir nun näher ergründen indem wir versuchen in der Tabelle \ref{tab:1} aus der linken Dirac-Gleichung auf die rechte zu kommen.

Das wollen wir zeigen dadurch dass es zu jeder Lorentz-Transformation eine lineare Abbildung \(S(\Lambda)\) des Spinoren gibt, so das gilt

\begin{align}
  \label{eq:6}
  \psi'(x) = S(\Lambda)\psi(x) = S(\Lambda)\psi(\Lambda^{-1} x')
\end{align}

Die Menge \(\{S(\Lambda)\}\) bilden die Darstellung der Lorentz-Gruppe mit der allgemeinen Gruppeneigenschaften

\begin{align}
  \label{eq:7}
  \boxed{S(\Lambda_1\Lambda_2) = S(\Lambda_1)S(\Lambda_2) \Rightarrow S(\mathbb 1) = \mathbb 1, \quad S(\Lambda^{-1})=(S(\Lambda))^{-1}}
\end{align}

Ersetze \(\psi\) mit \(\psi'\) aus (\ref{eq:6}) und multipliziere die Dirac-Gleichung mit \(S(\Lambda)\) von links so ergibt sich

\begin{align}
  \label{eq:8}
  S(\Lambda)  \left(i\gamma^\mu\frac{\partial}{\partial x^\mu}-\frac{mc}{\hbar}\right)S(\Lambda^{-1}) \psi'(x') &= 0 \notag \\
\left(iS(\Lambda) \gamma^\mu  \frac{\partial}{\partial x^\mu}S(\Lambda^{-1}) - \frac{mc}{\hbar}\underbr{S(\Lambda)S(\Lambda^{-1})}_{\mathds 1}\right)\psi'(x') &= 0 \notag \\
\left(iS(\Lambda) \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \underbrace{\frac{\partial}{\partial x^\mu}}_{\Lambda^\nu_{\,\,\mu}\frac{\partial}{\partial x^{'\nu}}} - \frac{mc}{\hbar}\right)\psi'(x') &= 0 \notag \\
\left(i\underbr{S(\Lambda) \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \Lambda^\nu_{\,\,\mu}}_{\gamma^\mu}\frac{\partial}{\partial x^{'\nu}} - \frac{mc}{\hbar}\right)\psi'(x') &= 0 \\
\end{align}
\(S(\Lambda^{-1})\) vertauscht offensichtlich mit \(\frac{\partial}{\partial x^\mu}\) (wieso?). Vergleicht man nun aus Tabelle \ref{tab:1} die Gestrichelte Dirac-Funktion, so stellt man fest, dass die Größe \( S(\Lambda) \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \Lambda^\nu_{\,\,\mu}\) die Matritze \(\gamma^\mu\) ergeben muss, also

\begin{align}
  \label{eq:9}
  \gamma^\mu &= S(\Lambda) \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \Lambda^\nu_{\,\,\mu} 
\end{align}

Multipliziere die Gleichung (\ref{eq:9}) mit \(S(\Lambda^{-1})\)  von links  und mit \(S(\Lambda)\) von rechts, so ergibt sich


\begin{align}
  \label{eq:10}
 S(\Lambda^{-1})\cdot|\qquad \qquad  \gamma^\mu &= S(\Lambda) \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \Lambda^\nu_{\,\,\mu} \qquad \qquad |\cdot S(\Lambda) \notag \\
 S(\Lambda^{-1}) \gamma^\mu S(\Lambda) &=\underbr{S(\Lambda^{-1}) S(\Lambda)}_{\mathds 1} \gamma^\mu S(\Lambda^{-1}) \Lambda^\nu_{\,\,\mu} S(\Lambda) \notag \\
 S(\Lambda^{-1}) \gamma^\mu S(\Lambda) &= \gamma^\mu\underbr{ S(\Lambda^{-1})S(\Lambda)}_{\mathds 1} \Lambda^\nu_{\,\,\mu}  \notag \\
\Leftrightarrow   \Lambda^\nu_{\,\,\mu}\gamma^\mu &= S(\Lambda^{-1})\gamma^\nu S(\Lambda) 
\end{align}

die Bedingung für die Transformationsmatrix \(S(\Lambda)\). Hier wurde vorausgesetzt das \(\Lambda^\nu_{\,\,\mu}\) und \( S(\Lambda)\) vertauschen.  


\subsection*{Konstruktion der S Matrix}

Wir wollen die Transformationsmatrix \(S(\Lambda)\) bestimmen. Dazu betrachten wir die infinitesimale Lorenztransformationen. Für eine Lorenztransformation setzen wir an

\begin{align}
  \label{eq:11}
  \Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \nu} = e^{\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu}}
\end{align}

Jetzt entwickeln wir die \(e\)-Funktion bis zu 1-ter Ordnung

\begin{align}
  \label{eq:12}
  \Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \nu} = \mathds 1 + \omega^\mu_{\hphantom\mu \nu} + \mathcal O\left((\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu})^2\right)
\end{align}

Betrachten wir nun die infinitesimale Transformationen, d.h \(\omega \rightarrow \delta\omega\) und vernachlässige Terme höherer Ordnung \(\delta\omega^2\dots\)

\begin{align}
  \label{eq:13}
  \Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \nu} = \mathds 1 + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu}
\end{align}

Analog setzen wir für die Spinor-Transformationsmatrix \(S(\Lambda)\)

\begin{align}
  \label{eq:14}
  S(\Lambda) = e^{\tau} 
\end{align}

Die gleiche Rechnung wie (\ref{eq:11}) bis (\ref{eq:13}) führt auf

\begin{align}
  \label{eq:15}
  S(\Lambda) = \mathds 1 + \delta\tau
\end{align}

Die Kehrwertmatrix von \(S(\Lambda)\) ist

\begin{align}
  \label{eq:16}
  S(\Lambda^{-1}) = S^{-1}(\Lambda) = e^{-\tau}
\end{align}

Die infinitisimale Rechnung von (\ref{eq:16}) liefert

\begin{align}
  \label{eq:17}
   S(\Lambda^{-1}) = \mathds 1 - \delta\tau
\end{align}

Setzen wir die Gleichungen (\ref{eq:13}), (\ref{eq:15}) und (\ref{eq:17}) in (\ref{eq:10}) ein, so ergibt sich eine Beziehung für die infinitesimale Größen

\begin{align}
  \label{eq:18}
 (\mathds 1 + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu}) \gamma^\mu &= (\mathds 1 - \delta\tau)\gamma^\nu( \mathds 1 + \delta\tau)\notag \\
 \gamma^\mu + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu} \gamma^\mu &= (\gamma^\nu - \delta\tau\gamma^\nu)( \mathds 1 + \delta\tau)\notag \\
 \cancel{\gamma^\mu} + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu} \gamma^\mu &= \cancel{\gamma^\nu} + \gamma^\nu\delta\tau - \delta\tau\gamma^\nu - \underbr{\delta\tau^2\gamma^\nu}_{\approx 0}\notag \\
 \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu} \gamma^\mu &= [\gamma^\nu,\delta\tau]
\end{align}


Mit der Beziehung 

\begin{align}
  \label{eq:19}
  \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu} = - \delta\omega^{\hphantom\nu \mu}_\nu
\end{align}

Läst sich die Gleichung (\ref{eq:18}) schreiben

\begin{align}
  \label{eq:20}
  \boxed{[\delta\tau,\gamma^\nu] = \gamma^\mu \delta\omega^{\hphantom\nu \mu}_\nu}
\end{align}

Desweiteren gilt dass die Norm von \(\psi\) bei Lorenz-Transformation invariant seien soll, d.h. \(\psi'=S\psi\). Das bedeutet die Länge von \(\psi'\) und \(\psi\) muss gleich sein. Das  heißt für die Transformationsmatrix

\begin{align}
  \label{eq:21}
  \det S = \pm 1
\end{align}

Wir betrachten nur die eigentliche Transformationen \(\det S = 1\) und lassen die Spiegelungen \(\det S = -1\) weg. Mit \(\det e^{A} = e^{\text{tr} A}\)

\begin{align}
  \label{eq:22}
  1 = \det S = e^{\text{tr}\,\tau} =   1 + \text{tr}\tau + \mathcal O(\tau^2)
\end{align}

Betrachte wieder den infinitesimalen Fall

\begin{align}
  \label{eq:23}
  1 =  1 + \text{tr}\,\delta\tau 
\end{align}
Aus dieser Gleichung folgt dass

\begin{align}
  \label{eq:24}
  \text{tr}\,\delta\tau = 0
\end{align}

seien muss. Die Lösung der Gleichung (\ref{eq:20}) und (\ref{eq:24}) lautet (TODO)

\begin{align}
  \label{eq:25}
  \delta\tau = -\frac{i}{4}\sigma_{\mu\nu}\delta\omega^{\mu\nu}
\end{align}

mit

\begin{align}
  \label{eq:26}
 \boxed{ \sigma_{\mu\nu} = \frac{i}{2}[\gamma_\mu,\gamma_\nu] }
\end{align}

Für den nicht infinitesimalen Fall lautet die Gleichung (\ref{eq:25})

\begin{align}
  \label{eq:28}
  \tau = -\frac{i}{4}\sigma_{\mu\nu}\omega^{\mu\nu}
\end{align}

Setzt man diese in unseren Ansatz (\ref{eq:14}) ein so lautet die Transformations-Matrix \(S(\Lambda)\)

\begin{align}
  \label{eq:27}
 \boxed{ S(\Lambda) = e^{-\frac{i}{4}\sigma_{\mu\nu}\omega^{\mu\nu}} }
\end{align}


\subsection*{Die Bedeutung der Omega-Matrix}


Betrachten wir nochmal den infinitesimalen Fall aus der Gleichung (\ref{eq:13}), so können wir schreiben

\begin{align}
  \label{eq:30}
  \Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \nu} = \mathds 1 + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \nu}
\end{align}

Nutzen wir die allgemeine Bedingung dass \(\Lambda^{-1}\Lambda = \mathds 1\) so folgt


\begin{align}
  \label{eq:31}
  \Lambda^{-1}\Lambda &=\Lambda_{\mu}^{\hphantom \mu \rho}\Lambda^{\mu}_{\hphantom\mu \sigma}= ( \mathds 1 + \delta\omega^{\hphantom\mu \rho}_\mu)( \mathds 1 + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \sigma} ) \notag \\
&= \mathds 1 + \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \sigma} + \delta\omega^{\hphantom\mu \rho}_\mu + \underbr{ \delta\omega^{\hphantom\mu \rho}_\mu\delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \sigma} }_{\approx 0}\notag\\
&= \mathds 1 + \underbr{\delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \sigma} + \delta\omega^{\hphantom\mu \rho}_\mu }_{=0}\stackrel{!}=\mathds 1 
\end{align}
Aus dieser Gleichung folgt die Beziehung für den infinitesimalen Fall \(\delta\omega\)

\begin{align}
  \label{eq:32}
  \delta\omega^\mu_{\hphantom\mu \sigma} &= -\delta\omega^{\hphantom\mu \rho}_\mu 
\end{align}

Betrachte nun den nicht infinitesimalten Fall so folgt

\begin{align}
  \label{eq:33}
   g^{\mu\alpha} \omega_{\alpha \sigma}  &= -\omega_{\mu\alpha}g^{\alpha\rho} \qquad \notag \\
\omega_{\alpha \sigma}  &= -\omega_{\mu\alpha}
\end{align}

Setzen wir nun die Indezes \(\sigma=\mu = \rho\) so folgt

\begin{align}
  \label{eq:34}
  \boxed{ \omega_{\alpha \rho} = -\omega_{\rho\alpha} }
\end{align}

Damit müsste die \(\omega\)-Matrix folgende Gestalt haben 


\begin{align}
  \label{eq:29}
   \omega = \begin{pmatrix}0&\omega_{01}&\omega_{02}&\omega_{03}\\ \omega_{10}&0&\omega_{12}&\omega_{13}\\\omega_{20}&\omega_{21}&0&\omega_{23}\\ \omega_{30}&\omega_{31}&\omega_{32}&0\end{pmatrix} =
  \omega = \begin{pmatrix}0&\omega_{01}&\omega_{02}&\omega_{03}\\ -\omega_{01}&0&\omega_{12}&\omega_{13}\\-\omega_{02}&-\omega_{12}&0&\omega_{23}\\ -\omega_{03}&-\omega_{13}&-\omega_{23}&0\end{pmatrix}
\end{align}


Das heißt es gibt insgesamt 6 reelle (warum reell?) freie Parameter  \(\Rightarrow \) 6 Generatoren\\
\\
\(\vec J\) (Drehungen) 3 \(\omega_{ij}\)\\
\(\vec K\) (Boosts) 3 \(\omega_{0i}\)\\
\\


Betrachten wir nun eine Drehung um die z-Achse. Dann sieht die Lorenz-Transformationsmatrix folgendermaßen aus

\begin{align}
  \label{eq:35}
  \Lambda =  \begin{pmatrix}
1&0&0&0\\
0&\cos\omega&\sin\omega&0\\
0&-\sin\omega&\cos\omega&0\\
0&0&0&1
\end{pmatrix} 
\end{align}

Machen wir nun eine Näherung für kleine \(\omega\), d.h. \(\sin\omega\approx \omega\) und \(\cos\omega\approx1\) so ergibt sich für \(\Lambda\)

\begin{align}
  \label{eq:36}
   \Lambda =  \begin{pmatrix}
1&0&0&0\\
0&1&\omega&0\\
0&-\omega&1&0\\
0&0&0&1
\end{pmatrix} = \mathds 1 + \omega=\mathds 1+
  \begin{pmatrix}0&\omega_{01}&\omega_{02}&\omega_{03}\\ \omega_{10}&0&\omega_{12}&\omega_{13}\\\omega_{20}&\omega_{21}&0&\omega_{23}\\ \omega_{30}&\omega_{31}&\omega_{32}&0\end{pmatrix} 
\end{align}

Setzen wir \(\omega\) aus der Gleiching (\ref{eq:29}) in die Gl. (\ref{eq:36}) ein
\begin{align}
  \label{eq:37}
  \begin{pmatrix}
1&0&0&0\\
0&1&\omega&0\\
0&-\omega&1&0\\
0&0&0&1
\end{pmatrix} &= \mathds 1 + \omega\notag\\
&=\mathds 1+
  \begin{pmatrix}0&\omega_{01}&\omega_{02}&\omega_{03}\\ \omega_{10}&0&\omega_{12}&\omega_{13}\\\omega_{20}&\omega_{21}&0&\omega_{23}\\ \omega_{30}&\omega_{31}&\omega_{32}&0\end{pmatrix}\notag\\
&= \begin{pmatrix}1&\omega_{01}&\omega_{02}&\omega_{03}\\ \omega_{10}&1&\omega_{12}&\omega_{13}\\\omega_{20}&\omega_{21}&1&\omega_{23}\\ \omega_{30}&\omega_{31}&\omega_{32}&1\end{pmatrix} 
\end{align}
Durch Vergleich der beiden Matrizen in Gl.~(\ref{eq:37}) stellen wir fest
\begin{align}
  \label{eq:38}
  \omega_{12}&=\omega\notag\\
  \omega_{21}&=-\omega=-\omega_{12}
\end{align}
D.h. alle Elemente der \(\omega\)-Matrix außer \(\omega_{12}\) und \(\omega_{21}\) Null sind. Somit müssen wir reduziert sich die Gleichung (\ref{eq:27}) auf

\begin{align}
  \label{eq:39}
   S(\Lambda) &= e^{-\frac{i}{4}\sigma_{\mu\nu}\omega^{\mu\nu}} \notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{4}(\sigma_{12}\omega^{12}+\sigma_{21}\omega^{21})\right\}\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{4}(\sigma_{12}\omega-\sigma_{21}\omega)\right\}\notag \qquad \text{mit } \sigma_{\mu\nu}=\frac{1}{2}[\gamma_\mu,\gamma_\nu]=- \frac{1}{2}[\gamma_\nu,\gamma_\mu] = -\sigma_{\nu\mu} \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{4}(\sigma_{12}\omega+\sigma_{12}\omega)\right\}\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{2}(\sigma_{12}\omega)\right\}\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{2}  \begin{pmatrix}1&0&0&0\\ 0&-1&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&-1 \end{pmatrix}  \omega\right\}\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{2}  \begin{pmatrix}\sigma_3&0\\ 0&\sigma_3 \end{pmatrix}  \omega\right\}\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{2} \sigma_3 \begin{pmatrix}\mathds 1_2&0\\ 0&\mathds 1_2 \end{pmatrix}  \omega\right\}\qquad \text{mit }S_z = \frac{\hbar}{2}\sigma_3\notag \\
&= \exp\left\{-\frac{i}{\hbar}\omega S_z \right\}
\end{align}

Wir wollen nun die Exponentialfunktion auf die Matrix anwenden. Damit das gelingt starten wir mit folgender Form

\begin{align}
  \label{eq:40}
   S(\Lambda) &= \exp\left\{i\underbr{-\frac{1}{2}\omega}_{\tilde\omega}  \sigma_3 \mathds 1_2 \right\} = \exp\left\{i \tilde\omega \cdot \sigma_3\mathds 1_2 \right\} \\
 &=\exp\left\{i \tilde\omega \cdot \underbr{ \begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&-1&0&0\\ 0&0&1&0\\0&0&0&-1 \end{pmatrix} }_{I} \right\} 
\end{align}

Die Matrix \(I\) weist periodisches Verhalten beim potenzieren

\begin{align}
  \label{eq:41}
  I^2= I^4=\dots= \begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\ 0&0&1&0\\0&0&0&1 \end{pmatrix}=\mathds 1 \qquad 
 I^1= I^3=\dots= \begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&-1&0&0\\ 0&0&1&0\\0&0&0&-1 \end{pmatrix}=I 
\end{align}
Dies wird bei der Entwicklung der Exponentielfunktion benötigt
\begin{align}
  \label{eq:42}
   S(\Lambda) &= \exp\{ i\tilde\omega \cdot I \} = \cos(I\tilde\omega) + i\sin(I\tilde\omega)
\end{align}
Setzen wir die Entwicklungen für \(\cos(x)=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}\) und \(\sin(x)=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}\) in die Gleichung (\ref{eq:42}) ein

\begin{align}
  \label{eq:43}
  S(\Lambda) &= \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(I\tilde\omega)^{2n}}{(2n)!} + i\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(I\tilde\omega)^{2n+1}}{(2n+1)!} \notag \\
&= I^0\tilde\omega^0 +  \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{(I\tilde\omega)^{2n}}{(2n)!} + i\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(I\tilde\omega)^{2n+1}}{(2n+1)!} \notag \\
&= \underbr{ I^0\tilde\omega^0}_{\mathds 1_4} +  \underbr{I^2}_{\mathds 1_4}\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n}}{(2n)!} + iI\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n+1}}{(2n+1)!} \notag \\
&= \mathds 1_4 +  \mathds 1_4 \left(-\frac{\tilde\omega^0}{0!} + \frac{\tilde\omega^0}{0!} + \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n}}{(2n)!} \right) + iI\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n+1}}{(2n+1)!} \notag \\
&=\mathds 1_4  +  \mathds 1_4 \left(\underbr{-\frac{\tilde\omega^0}{0!}}_{-1} + \underbr{\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n}}{(2n)!}}_{\cos(\tilde\omega)} \right) + iI \underbr{ \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{(\tilde\omega)^{2n+1}}{(2n+1)!}}_{\sin(\tilde\omega)} \notag \\
&= \mathds 1_4 +  \mathds 1_4 \left(-1 + \cos(\tilde\omega) \right) + iI \sin(\tilde\omega) \notag \\
&= \begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\ 0&0&1&0\\0&0&0&1 \end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}-1+\cos(\tilde\omega)&0&0&0\\0&-1+\cos(\tilde\omega)&0&0\\ 0&0&-1+\cos(\tilde\omega)&0\\0&0&0&-1+\cos(\tilde\omega) \end{pmatrix} +\notag \\
&\qquad\qquad + \begin{pmatrix}i\sin(\tilde\omega) &0&0&0\\0&-i\sin(\tilde\omega)&0&0\\ 0&0&i\sin(\tilde\omega)&0\\0&0&0&-i\sin(\tilde\omega) \end{pmatrix}\notag \\
 &= \begin{pmatrix}\cos(\tilde\omega)+i\sin(\tilde\omega) &0&0&0\\
   0&\cos(\tilde\omega)-i\sin(\tilde\omega) &0&0\\ 
   0&0&\cos(\tilde\omega)+i\sin(\tilde\omega) &0\\
   0&0&0& \cos(\tilde\omega)-i\sin(\tilde\omega) 
 \end{pmatrix}\notag \\
  &= \begin{pmatrix}e^{i\tilde\omega} &0&0&0\\
   0& e^{-i\tilde\omega} &0&0\\ 
   0&0& e^{i\tilde\omega} &0\\
   0&0&0& e^{-i\tilde\omega} 
 \end{pmatrix}
\end{align}

Setzen wir nun für \(\tilde\omega=-\frac{1}{2}\omega \) ein, so folgt

\begin{align}
  \label{eq:44}
  S(\Lambda)&= \begin{pmatrix}e^{- \frac{i}{2} \omega} &0&0&0\\
   0& e^{\frac{i}{2} \omega} &0&0\\ 
   0&0& e^{-\frac{i}{2}\omega} &0\\
   0&0&0& e^{\frac{i}{2}\omega} 
 \end{pmatrix} 
\end{align}

Führt man die gleiche Rechnung für \(\Lambda^{-1}\) (dass heißt der Drehwinkel ändert sein Vorzeichen) durch, so ergibt sich dass \(\tilde\omega=+\frac{1}{2}\omega\). Setzt man \(\tilde\omega\) in die Gleichung (\ref{eq:43}) 

\begin{align}
  \label{eq:45}
   S(\Lambda^{-1})&= \begin{pmatrix}e^{ \frac{i}{2} \omega} &0&0&0\\
   0& e^{-\frac{i}{2} \omega} &0&0\\ 
   0&0& e^{\frac{i}{2}\omega} &0\\
   0&0&0& e^{-\frac{i}{2}\omega} 
 \end{pmatrix} = S^{-1}(\Lambda)
\end{align}

Das ist gerade die Kehrwertmatrix und beide erfüllen die Bedinung (\ref{eq:7}) für die Lorentz-Gruppe.\\
\\
\underline{Bemerkung}: Die Gleichung (\ref{eq:44}) findet man in der Literatur auch in folgender Form:

\begin{align}
  \label{eq:46}
   S(\Lambda)&= \cos\frac{\omega}{2}+i  \begin{pmatrix}\sigma_3&0\\0&\sigma_3\end{pmatrix}\sin\frac{\omega}{2}
\end{align}
Bzw. eine Drehung um eine Beliebige Achse \(\vec n\)

\begin{align}
  \label{eq:47}
   \boxed{S(\Lambda) = \cos\frac{\omega}{2}+i\, \vec n\cdot\vec\sigma\,\begin{pmatrix}\mathds 1_2&0\\0&\mathds 1_2\end{pmatrix}\sin\frac{\omega}{2}}
\end{align}

\subsection*{Referenzen}
\begin{itemize}
\item \url{ http://itp.tugraz.at/LV/evertz/QM-2/qm2.pdf }
\end{itemize}

\end{document}
