\input{../headers/header_script.tex}


\begin{document}
\setcounter{section}{1}
\section*{Doppelmuldenpotential}

Allgemeiner Ansatz:

\begin{equation}
  \label{eq:1}
  \psi_I = Ae^{ikx}+Be^{-ikx} \qquad \text{mit } k = \sqrt{\frac{2m}{\hbar}E}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:2}
  \psi_{II} = Ce^{q x}+De^{-qx}\qquad \text{mit } q = \sqrt{\frac{2m}{\hbar}(V-E)}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:3}
  \psi_{III} = Fe^{ikx}+Ge^{-ikx}\qquad \text{mit (siehe }\psi_{I}) k = \sqrt{\frac{2m}{\hbar}E}
\end{equation}


Die Randbedingung besagt, dass die Wellenfuktion am Rand des unendlichen  Potentials verschwindet. Das kann man für eine Konkretisierung von Teilbereich I und III ausnutzen:

\begin{align}
  \label{eq:4}
  \psi_{I}(-b) &= 0 = Ae^{-ikb}+Be^{ikb} \\
\Leftrightarrow & A = -Be^{2ikb}\qquad\text{A in }\ref{eq:1}\text{ einsetzen}\\
\psi_I(x)&=-Be^{2ikb}e^{ikx}+Be^{-ikx} \\
&=-B(e^{2ikb}e^{ikx}-e^{-ikx})\\
&=-B e^{ikb}(e^{ikb}e^{ikx}-e^{-ikb}e^{-ikx})\\
&=\underbrace{-B e^{ikb}2i}_{\alpha}\sin(k(x+b))
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:5}
  \Rightarrow \psi_I(x)=\alpha\sin(k(x+b))
\end{equation}

\begin{align}
  \label{eq:6}
  \psi_{III}(b) &= 0 = Fe^{ikb}+Ge^{-ikb} \\
\Leftrightarrow & G = -Fe^{2ikb}\qquad\text{G in }\ref{eq:3}\text{ einsetzen}\\
\psi_{III}(x)&=Fe^{ikx} -Fe^{2ikb} e^{-ikx} \\
&=-F(e^{2ikb}e^{-ikx}-e^{ikx})\\
&=-Fe^{ikb}(e^{ikb}e^{-ikx}-e^{-ikb}e^{ikx})\\
&=\underbrace{-Fe^{ikb} }_{\beta}\sin(k(-x+b))\\
&=\beta\sin(k(-x+b))
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:7}
  \Rightarrow \psi_{III}(x)=\beta\sin(k(b-x))
\end{equation}

Für den mittleren Bereich II gilt es die Anschlussbedingungen zu anderen Bereichen zu untersuchen. Anschluss von I an II


\begin{align}
  \psi_{I}(-a) = \psi_{II}(-a) \quad\rightarrow    \alpha\sin(k(b-a)) &= Ce^{-qa}+De^{qa} \label{eq:8} \\
\frac{d}{dx}\psi_{I}(-a) =\frac{d}{dx}\psi_{II}(-a) \quad \rightarrow   k\alpha\cos(k(b-a)) &= qCe^{-qa}-qDe^{qa}\label{eq:9}
\end{align}
\\
und Anschluss von II an III

\begin{align}
  \psi_{III}(a) = \psi_{II}(a) \quad\rightarrow  \beta\sin(k(b-a)) &= Ce^{qa}+De^{-qa} \label{eq:10} \\
  \frac{d}{dx}\psi_{III}(a) =\frac{d}{dx}\psi_{II}(-a) \quad\rightarrow   -k\beta\cos(k(b-a)) &= qCe^{qa}-qDe^{-qa} \label{eq:11}
\end{align}

NR um zu der Beziehung zwischen den Konstanten C und D gelangen:
\( \eqref{eq:8}-\eqref{eq:10}  \)

\begin{align}
  \label{eq:12}
  (\alpha-\beta)\sin(k(b-a)) &= Ce^{-qa}+De^{qa}- Ce^{qa}-De^{-qa}\\
&= C(e^{-qa}- e^{qa})+D(e^{qa}-e^{-qa})\\
&=-2C\sinh(qa)+2D\sinh(qa)\\
&=2(D-C)sinh(qa)
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:13}
 \Rightarrow  (\alpha-\beta)\sin(k(b-a))=-2(C-D)sinh(qa)
\end{equation}

\( \eqref{eq:9}+\eqref{eq:11}  \)

\begin{align}
  \label{eq:14}
  k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a)) &= qCe^{-qa}-qDe^{qa}+ qCe^{qa}-qDe^{-qa}\\
&= q(C(e^{-qa}+ e^{qa})-D(e^{qa}+e^{-qa})\\
&= 2q(C\cosh(qa)-D\cosh(qa)\\
&=2q(C-D)cosh(qa)
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:15}
 \Rightarrow  k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a))=2q(C-D)\cosh(qa)
\end{equation}


\( \frac{\eqref{eq:15}}{ \eqref{eq:13} } \)

\begin{align} 
\frac{k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a))}{(\alpha-\beta)\sin(k(b-a)) }&=  \frac{2q(C-D)\cosh(qa)}{-2(C-D)\sinh(qa) }\\
\frac{k\cos(k(b-a))}{\sin(k(b-a)) }&=  \frac{-q\cosh(qa)}{\sinh(qa) }\\
k\cot(k(b-a)) &= - q\coth(qa) \label{eq:16}
\end{align}


\( \eqref{eq:8}+\eqref{eq:10}  \)

\begin{align}
  \label{eq:17}
  (\alpha+\beta)\sin(k(b-a)) &= Ce^{-qa}+De^{qa}+ Ce^{qa}+De^{-qa}\\
&= C(e^{-qa}+ e^{qa})+D(e^{qa}+e^{-qa})\\
&=-2C\cosh(qa)+2D\cosh(qa)\\
&=2(C+D)\cosh(qa)
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:18}
 \Rightarrow  (\alpha+\beta)\sin(k(b-a))=2(C+D)\cosh(qa)
\end{equation}

\( \eqref{eq:9}-\eqref{eq:11}  \)

\begin{align}
  \label{eq:19}
  k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a)) &= qCe^{-qa}-qDe^{qa}- qCe^{qa}+qDe^{-qa}\\
&= q(C(e^{-qa}- e^{qa})-D(e^{qa}-e^{-qa})\\
&= -2q(C\sinh(qa)-D\sinh(qa)\\
&=-2q(C+D)\sinh(qa)
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:20}
 \Rightarrow  k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a))=-2q(C+D)\sinh(qa)
\end{equation}


\( \frac{\eqref{eq:20}}{ \eqref{eq:18} } \)

\begin{align}
  \label{eq:21}
\frac{k(\alpha-\beta)\cos(k(b-a))}{(\alpha-\beta)\sin(k(b-a)) }&=  \frac{-2q(C+D)\sinh(qa)}{2(C+D)\cosh(qa) }\\
\frac{k\cos(k(b-a))}{\sin(k(b-a)) }&= \frac{-q\sinh(qa)}{\cosh(qa) }\\
k\cot(k(b-a)) &= -q \tanh(qa)
\end{align}


Für \underline{gerade} Parität ergibt sich:
\(\frac{\eqref{eq:9}}{\eqref{eq:8}}\)

\begin{align}  
  \frac{k\alpha\cos(k(b-a))}{\alpha\sin(k(b-a))} &= \frac{qCe^{-qa}-qDe^{qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\underbrace{k\cot(k(b-a))}_{\eqref{eq:21}} &= \frac{qCe^{-qa}-qDe^{qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\cancel{-q} \tanh(qa) &=\cancel{ -q} \frac{De^{qa}-Ce^{-qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\frac{\sinh(qa)}{\cosh(qa)} &= \frac{De^{qa}-Ce^{-qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\label{eq:22}
\end{align}

Durch den Vergleich der rechten mit der linken Seite der Gleichung \eqref{eq:22} steht jeweils im Nenner und Zähler die Definition von \(\sinh\) bzw. \(\cosh\) aber nur für den Fall wenn die Konstanten \(C=D\) jeweils gleich sind.

\[\Rightarrow C=D\]

Eins der Konstanten in \eqref{eq:8} und  \eqref{eq:10} einsetzen und die Division daraus \(\frac{\eqref{eq:8}}{\eqref{eq:10}}\):

\begin{align}
  \label{eq:23}
\frac{\alpha\sin(k(b-a))}{\beta\sin(k(b-a))} &= \frac{Ce^{-qa}+Ce^{qa}}{ Ce^{qa}+Ce^{-qa}}\\
\frac{\alpha}{\beta} &= 1\\
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:24}
 \Rightarrow  \alpha = \beta
\end{equation}

Für die \underline{ungerade} Parität wird in den Zusammenhang \(\frac{\eqref{eq:9}}{\eqref{eq:8}}\) die Gleichung \eqref{eq:16} eingesetzt:

\begin{align}  
  \frac{k\alpha\cos(k(b-a))}{\alpha\sin(k(b-a))} &= \frac{qCe^{-qa}-qDe^{qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\underbrace{k\cot(k(b-a))}_{\eqref{eq:16}} &= \frac{qCe^{-qa}-qDe^{qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\cancel{-q} \coth(qa) &=\cancel{ -q} \frac{De^{qa}-Ce^{-qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\\
\frac{\cosh(qa)}{\sinh(qa)} &= \frac{De^{qa}-Ce^{-qa}}{Ce^{-qa}+De^{qa}}\label{eq:22}
\end{align}

Hier sieht man wieder durch Vergleich dass die Gleichung nur für \(C=-D\) erfüllt ist. Daraus ergeben sich \(\alpha\) und \(\beta\)  \(\frac{\eqref{eq:8}}{\eqref{eq:10}}\) :

\begin{align}
  \label{eq:23}
\frac{\alpha\sin(k(b-a))}{\beta\sin(k(b-a))} &= \frac{Ce^{-qa}-Ce^{qa}}{Ce^{qa}-Ce^{-qa}}\\
\frac{\alpha\sin(k(b-a))}{\beta\sin(k(b-a))} &= -C\frac{e^{qa}-e^{-qa}}{e^{qa}-e^{-qa}}\\
\frac{\alpha}{\beta} &= -1\\
\end{align}

\begin{equation}
  \label{eq:24}
 \Rightarrow  \alpha = -\beta
\end{equation}



\end{document}
